[
    {
      "id": 1,
      "question": "Вещь, которая путешествует по миру, всегда оставаясь в одном углу.",
      "answer": "Марка",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["0-0", "0-1", "0-2", "0-3", "0-4"],
      "position":  { "0-0": "М", "0-1": "А", "0-2": "Р", "0-3": "К", "0-4": "А" },
      "startPosition": 0,
      "endPosition": 4
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Повар на корабле, знающий толк в макаронах по-флотски.",
      "answer": "Кок",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["0-3", "1-3", "2-3"],
      "position":  { "0-3": "К", "1-3": "О", "2-3": "К" },
      "startPosition": 3,
      "endPosition": 23
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Птица, ставшая символом почты и мира.",
      "answer": "Голубь",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["1-2", "1-3", "1-4", "1-5", "1-6", "1-7"],
      "position":  { "1-2": "Г", "1-3": "О", "1-4": "Л", "1-5": "У", "1-6": "Б", "1-7": "Ь" },
      "startPosition": 12,
      "endPosition": 17
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Крупный выигрыш в лотерею, о котором мечтают все.",
      "answer": "Джекпот",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["2-0", "2-1", "2-2", "2-3", "2-4", "2-5", "2-6"],
      "position":  { "2-0": "Д", "2-1": "Ж", "2-2": "Е", "2-3": "К", "2-4": "П", "2-5": "О", "2-6": "Т" },
      "startPosition": 20,
      "endPosition": 26
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Наука о звездах и планетах.",
      "answer": "Астрономия",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["0-9", "1-9", "2-9", "3-9", "4-9", "5-9", "6-9", "7-9", "8-9", "9-9"],
      "position":  { "0-9": "А", "1-9": "С", "2-9": "Т", "3-9": "Р", "4-9": "О", "5-9": "Н", "6-9": "О", "7-9": "М", "8-9": "И", "9-9": "Я" },
      "startPosition": 9,
      "endPosition": 99
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Острая кавказская приправа из перца, чеснока и трав.",
      "answer": "Аджика",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["0-1", "1-1", "2-1", "3-1", "4-1", "5-1"],
      "position":  { "0-1": "А", "1-1": "Д", "2-1": "Ж", "3-1": "И", "4-1": "К", "5-1": "А" },
      "startPosition": 1,
      "endPosition": 51
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Награда, у которой есть оборотная сторона.",
      "answer": "Медаль",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["0-0", "1-0", "2-0", "3-0", "4-0", "5-0"],
      "position":  { "0-0": "М", "1-0": "Е", "2-0": "Д", "3-0": "А", "4-0": "Л", "5-0": "Ь" },
      "startPosition": 0,
      "endPosition": 50
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Птица, которой приписывают демографические услуги.",
      "answer": "Аист",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["3-0", "3-1", "3-2", "3-3"],
      "position":  { "3-0": "А", "3-1": "И", "3-2": "С", "3-3": "Т" },
      "startPosition": 30,
      "endPosition": 33
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Плоская рыба, у которой оба глаза на одном боку.",
      "answer": "Камбала",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["0-3", "0-4", "0-5", "0-6", "0-7", "0-8", "0-9"],
      "position":  { "0-3": "К", "0-4": "А", "0-5": "М", "0-6": "Б", "0-7": "А", "0-8": "Л", "0-9": "А" },
      "startPosition": 3,
      "endPosition": 9
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Поведение, прикрывающее злонамеренность притворным чистосердечием.",
      "answer": "Лицемерие",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["0-8", "1-8", "2-8", "3-8", "4-8", "5-8", "6-8", "7-8", "8-8"],
      "position":  { "0-8": "Л", "1-8": "И", "2-8": "Ц", "3-8": "Е", "4-8": "М", "5-8": "Е", "6-8": "Р", "7-8": "И", "8-8": "Е" },
      "startPosition": 8,
      "endPosition": 88
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Футбольное амплуа «забивалы».",
      "answer": "Страйкер",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["3-2", "3-3", "3-4", "3-5", "3-6", "3-7", "3-8", "3-9"],
      "position":  { "3-2": "С", "3-3": "Т", "3-4": "Р", "3-5": "А", "3-6": "Й", "3-7": "К", "3-8": "Е", "3-9": "Р" },
      "startPosition": 32,
      "endPosition": 39
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Главный страх студента.",
      "answer": "Экзамен",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["2-7", "3-7", "4-7", "5-7", "6-7", "7-7", "8-7"],
      "position":  { "2-7": "Э", "3-7": "К", "4-7": "З", "5-7": "А", "6-7": "М", "7-7": "Е", "8-7": "Н" },
      "startPosition": 27,
      "endPosition": 87
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Последователи древнейшей монотеистической религии.",
      "answer": "Иудеи",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["7-4", "7-5", "7-6", "7-7", "7-8"],
      "position":  { "7-4": "И", "7-5": "У", "7-6": "Д", "7-7": "Е", "7-8": "И" },
      "startPosition": 74,
      "endPosition": 78
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Соль йодистоводородной кислоты.",
      "answer": "Йодид",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["3-6", "4-6", "5-6", "6-6", "7-6"],
      "position":  { "3-6": "Й", "4-6": "О", "5-6": "Д", "6-6": "И", "7-6": "Д" },
      "startPosition": 36,
      "endPosition": 76
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Крайняя степень заторможенности, граничащая с беспамятством.",
      "answer": "Коматоз",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["4-1", "4-2", "4-3", "4-4", "4-5", "4-6", "4-7"],
      "position":  { "4-1": "К", "4-2": "О", "4-3": "М", "4-4": "А", "4-5": "Т", "4-6": "О", "4-7": "З" },
      "startPosition": 41,
      "endPosition": 47
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Обширный участок земной поверхности без гор и холмов.",
      "answer": "Равнина",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["3-4", "4-4", "5-4", "6-4", "7-4", "8-4", "9-4"],
      "position":  { "3-4": "Р", "4-4": "А", "5-4": "В", "6-4": "Н", "7-4": "И", "8-4": "Н", "9-4": "А" },
      "startPosition": 34,
      "endPosition": 94
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Птица, которая оказывается газетной ложью.",
      "answer": "Утка",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["6-0", "7-0", "8-0", "9-0"],
      "position":  { "6-0": "У", "7-0": "Т", "8-0": "К", "9-0": "А" },
      "startPosition": 60,
      "endPosition": 90
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Автомобиль, который подадут «к подъезду» по звонку или клику.",
      "answer": "Такси",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["7-0", "7-1", "7-2", "7-3", "7-4"],
      "position":  { "7-0": "Т", "7-1": "А", "7-2": "К", "7-3": "С", "7-4": "И" },
      "startPosition": 70,
      "endPosition": 74
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Временная остановка в речи или музыке.",
      "answer": "Пауза",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["5-5", "6-5", "7-5", "8-5", "9-5"],
      "position":  { "5-5": "П", "6-5": "А", "7-5": "У", "8-5": "З", "9-5": "А" },
      "startPosition": 55,
      "endPosition": 95
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Предел мечтаний водолаза или пьеса Максима Горького.",
      "answer": "Дно",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["7-6", "8-6", "9-6"],
      "position":  { "7-6": "Д", "8-6": "Н", "9-6": "О" },
      "startPosition": 76,
      "endPosition": 96
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Архаичное название органа зрения.",
      "answer": "Око",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["9-6", "9-7", "9-8"],
      "position":  { "9-6": "О", "9-7": "К", "9-8": "О" },
      "startPosition": 96,
      "endPosition": 98
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Певица, которая точно знает, что значит идти босиком вдоль ночных дорог.",
      "answer": "Максим",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["4-3", "5-3", "6-3", "7-3", "8-3", "9-3"],
      "position":  { "4-3": "М", "5-3": "А", "6-3": "К", "7-3": "С", "8-3": "И", "9-3": "М" },
      "startPosition": 43,
      "endPosition": 93
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "Школьное «занятие», ограниченное двумя звонками.",
      "answer": "Урок",
      "direction": "horizontal",
      "coordinates": ["6-0", "6-1", "6-2", "6-3"],
      "position":  { "6-0": "У", "6-1": "Р", "6-2": "О", "6-3": "К" },
      "startPosition": 60,
      "endPosition": 63
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "Глухой, раскатистый шум.",
      "answer": "Рокот",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["5-2", "6-2", "7-2", "8-2", "9-2"],
      "position":  { "5-2": "Р", "6-2": "О", "7-2": "К", "8-2": "О", "9-2": "Т" },
      "startPosition": 52,
      "endPosition": 92
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "крупная река в Закавказье.",
      "answer": "Аракс",
      "direction": "vertical",
      "coordinates": ["5-1", "6-1", "7-1", "8-1", "9-1"],
      "position":  { "5-1": "А", "6-1": "Р", "7-1": "А", "8-1": "К", "9-1": "С" },
      "startPosition": 51,
      "endPosition": 91
    }
  ]